<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Ордер графа Румянцева — господину генерал-поручику и кавалеру князю Прозоровскому. ЗО октября 1777 г. № 59. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==№ 234. Ордеръ графа Румянцова — г. генералъ-поручику и кавалеру князю Прозоровскому.==

{{p|814}}

{{right2|<small>З0-го октября 1777 г. № 59.</small>}}

Съ рапорта вашего сіятельства отъ 11-го текущаго мѣсяца, я при всеподданнѣйшей моей къ ея императорскому величеству реляціи представилъ точную копію, я осмѣлился тамъ увѣрить ея императорское величество, что я отъ искусства вашего въ ремеслѣ ожидать долженъ татарамъ скораго или покоренія или пораженія; долженъ я отдать справедливость вашего сіятельства бдѣнію и трудамъ при сихъ непріятныхъ обстоятельствахъ понесеннымъ, и сдѣланнымъ разсужденіямъ по рапорту, отъ 19-го вчера мною полученному, но въ искренней откровенности долженъ сказать, что я весьма удивленъ былъ, увидя изъ онаго, что сообщеніе ваше не только въ отдѣленіяхъ, но съ крѣпостьми и границами было пересѣчено; обстоятельство, кое со мною не случалось, и кое почитаю я быть всегда главнымъ пунктомъ моихъ наблюденій, а потому толь часто, особливо отъ 25-го августа въ ордерѣ моемъ и наиприлежнѣйше вашему сіятельству оный рекомендовалъ. Долженъ признаться, что и нападеніе татаръ по ихъ извѣстному худому вооруженію такъ нагло и стремительно на отборныя наши легкія войска сдѣланное, для меня {{p|815}} непостижимо. Я-бы желалъ весьма и удовлетворить вашего сіятельства требованію въ прибавкѣ войскъ, но количество ихъ и качество легкой конницы вамъ ввѣреннаго корпуса превосходитъ во многомъ числѣ вторую армію въ послѣднюю войну на всемъ пространствѣ, между Днѣстромъ и Дономъ дѣйствовавшую; а посему одному не полагается быть надобнымъ усиленіе онаго и несовмѣстно-бы было вводить великое число войскъ въ полуостровъ, когда надобность требуетъ обозрѣваться вездѣ и оберегать другія и больше вниманія требующія мѣста; а что до донскихъ войскъ, то по вашему собственному разсужденію предстоитъ и въ жилищахъ ихъ опасность, и изъ коихъ часть, какъ извѣстно, великая есть на службѣ. Г. генералъ-поручику Текеллію одною демонстраціею только содѣйствовать вамъ въ разсужденіи Крыма, переправляя отрядъ при Ингулцѣ расположенный чрезъ Днѣпръ на судахъ, кои тамъ приказано отъ меня имѣть въ самомъ дѣлѣ на обереженіе Кинбурна, а оный постъ занять вамъ отъ Кизикерменскаго, а всему резервному корпусу безъ обнаженія собственныхъ границъ, требуемаго съ вами соединенія сдѣлать неможно и я ласкаю себя, что ваше сіятельство, не упредя поразить сей развратный и малодушный татарскій народъ, дали имъ при дерзновенномъ покушеніи возчувствовать всю тяжесть россійскаго оружія, и довели ихъ уже до раскаянія, и что ханъ и правительство, которыхъ послѣднихъ ваше сіятельство хотя между двумя полагаете (?), слѣдуя вашимъ совѣтамъ и опираясь на ваши силы, а особливо, не видя понынѣ ни малѣйшаго турецкаго въ силахъ пособія, сдѣлали сему возмущенію конецъ, къ чему открывались уже и народныя желанія; а въ инаковыхъ обстоятельствахъ, ссылаясь на послѣдній мой ордеръ отъ 19-го сего наиприлежнѣйше вашему сіятельству сдѣланныя толь часто мною примѣчанія, въ разсужденіи вниманія вашего при всѣхъ предположеніяхъ на цѣлость связи вашей съ отдѣленіями, магазинами и границами препоручаю и чтобъ симъ однимъ образомъ всякое по обстоятельствамъ движеніе вы и предпринимать безопасно и распоряжать своими дѣйствіями, {{p|816}} генерально и частно, благонадежнѣе можете; хану подлинно трудно давать наставленія, да и не безъ трудности и ему всегда онымъ слѣдовать, въ разсужденіи его критическаго положенія. По мнѣнію вашему не надлежитъ ему имѣть войска, но кажется безъ него ему рано или поздно быть не можно; и надлежало-бы намъ глазъ имѣть надъ ними ближе, а особливо при первомъ ихъ наборѣ и держать ихъ всегда въ нѣкоторой заботѣ и боязни; но уже сіе сдѣлалось и вопросъ о семъ тщетный. Ваше сіятельство въ послѣднемъ рапортѣ ни о генералъ-поручикѣ Суворовѣ, ни о генералъ-маіорѣ Бринкѣ не говорите мнѣ ни слова, и я, не доумѣвая причинъ, сумнѣваюсь, не прервано-ли и съ оными ваше сообщеніе? но не сомнѣваюсь нимало въ томъ, что ваше сіятельство г. Бринку предписали поступить сходственно ордеру моему отъ 25-го августа, гдѣ между прочимъ предположено слѣдующее: «Больше всего требуетъ осмотрительныхъ мѣроположеній въ Таманѣ находящійся постъ и вообще Кубанскій корпусъ, какъ вовсе отдѣленный. Ему надлежитъ ваше предписаніе сдѣлать сообразно собственнымъ его силамъ и удобности, въ преподаніи отъ васъ помощи и вниманія его на безпрерывное сообщеніе съ границами, что отъ Азова, и ихъ безопасность».
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
